ПЕРСПЕКТИВЫ И ПРОБЛЕМЫ РАЗВИТИЯ ТРАНСПОРТНОЙ ИНФРАСТРУКТУРЫ СЕВЕРНОГО МОРСКОГО ПУТИ В АРКТИЧЕСКОЙ ЗОНЕ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ.

Аннотация: Работа посвящена проблемам и перспективам развития российских арктических транспортных коммуникаций, связанных с «возрождением» Северного морского пути (СМП). Указано на неблагоприятные факторы, связанные с падением цен на энергоресурсы и введением в отношении РФ санкций с 2014 г., осложняющие на современном этапе процессы «новой волны» освоения арктического региона. Внутренние потребности экономик РФ должны стать основой для создания логистического потенциала СМП, необходимого для переключения части транзитных потоков от южных маршрутов между Азией и Европой (через Суэц) и привлечения связанных с этим иностранных инвестиций. В перспективе 2020-2030-х гг. морские транспортные услуги через СМП рассматриваются как наиболее перспективная после нефтегазового сырья статья экспорта из РФ. Работа устанавливает, что рост транспортно-транзитного потенциала СМП обладает мощными мультипликативными и комплексо-формирующими эффектами,  повышая мобильность трудовых ресурсов и уровня жизни населения, промышленную и деловую активности. Описаны подход к разработке концептуальных основ конкурентной модели развития СМП, реализованный Аналитическим центром при Правительстве РФ в 2016 г. и разработанные им варианты моделей основных участников СМП. Сделан вывод, что комплексное коммерческое предложение для потенциальных инвесторов (банки и институты развития стран АТР, Европы) должно быть подготовлено с учётом оптимальной схемы финансирования и маркетинговых потребностей.
Ключевые слова: Арктическая зона Российской Федерации, Северный морской путь, транспортная инфраструктура СМП, ледовая проводка, транзитные перевозки по СМП.


Введение
Проблемы развития арктических транспортных коммуникаций являются одними из наиболее важных факторов развития АЗРФ (Арктической зоне Российской Федерации). Экономическое развитие российской Арктики в ближайшее время будет идти за счет реализации сложившихся 15 действующих и перспективных проектов, 11 из которых связаны с освоением нефти и газа, четыре - руд и угля. Под эти проекты создается разветвленная транспортная инфраструктура - ледокольный
 
флот, транспортные и вспомогательные суда, портовые буксиры. Для обеспечения этих проектов идет развитие морской индустрии.
Одна из главных задач - развитие портовой инфраструктуры и транспортного флота Северного морского пути (СМП). В сентябре 2008 г. были утверждены «Основы государственной политики РФ в Арктике на период до 2020 г. и дальнейшую перспективу» [1]. Согласно документу, среди основных национальных интересов России в Арктике названо использование Северного морского пути в качестве национальной единой транспортной коммуникации РФ в Арктике.
Согласно «Стратегии развития АЗРФ и обеспечения национальной безопасности на период до 2020 года» [2] для решения проблемы развития транспортных коммуникаций этой территории планируется создание так называемой, единой Арктической транспортной системы (АТС). Согласно этому документу АТС будет включать в себя следующие элементы:
-	Северный морской путь – исторически сложившаяся национальная транспортная коммуникация, которая представляет собой кратчайший морской путь, соединяющий Европейскую часть РФ с Дальним Востоком; (СМП находится в пределах акваторий морей, прилегающих к северному побережью России, а также в южной части Северного Ледовитого океана в пределах исключительной экономической зоны России в Арктике, которая простирается на 200 миль к северу от крайних северных пунктов побережья и островов РФ [3]).
-	комплекс транспортных средств морского и речного флота, авиации, трубопроводного, железнодорожного и автомобильного транспорта;
-	комплекс береговой инфраструктуры, куда входят: порты, средства навигационно-гидрографического	и	гидрометеорологического обеспечения, связи, сопровождающих транспортную деятельность в Арктической зоне России вместе с системой меридиально ориентированных транспортных путей.
Объединение ресурсного потенциала Арктики и транспортных возможностей Северного морского пути, способного при устранении инфраструктурных ограничений освоить грузопоток до 150 млн. т в год (около 5 % мирового грузопотока), позволит сформировать конкурентоспособную региональную систему морского хозяйства, которая явится основой обеспечения национальной безопасности в Арктике [4].
Проблемы экономического развития Арктики широко обсуждаются на международных конференциях, в частности на Конференции по экономическому развитию Арктики — мероприятие деловой программы XX Петербургского международного экономического форума (июнь 2016 г.), проводимых регулярно «Арктика: настоящее и будущее» (Аспол, Санкт-Петербург), «Арктика и шельфовые проекты: перспективы, инновации и развитие регионов» (РГУ нефти и газа (НИУ) имени И.М. Губкина, Москва), «Освоение ресурсов нефти и газа российского шельфа: Арктика и Дальний Восток» (ROOGD, ООО «Газпром ВНИИГАЗ»,
 
Москва), «Арктика: история и современность» (СПб Политехнический университет им. П. Великого) и ряде других. Важнейшие аналитические материалы подготовлены коллективами авторов [5, 6, 7]. Ряд ключевых вопросов освещаются в выделенной рубрике журнала «Эксперт» [8] и в ряде ранее опубликованных работах автора [9, 10].
Целью данного исследования является анализ перспектив и проблем развития транспортной инфраструктуры Северного Морского Пути в Арктической зоне Российской Федерации на современном этапе. Исследование исходит из предположения о целесообразности рассмотрения перспектив наращивания транспортной инфраструктуры СМП, несмотря на ряд неблагоприятных факторов для современного этапа развития арктического региона, ставших актуальными в 2014 г. с падением цен на энергоресурсы и введением в отношении РФ санкционного режима. Исследовательский аппарат данной статьи включает анализ побуждающих мотивов развития транспортной инфраструктуры СМП, в рамках актуальных представлений об «эколого-центричности» такого развития, его связи с понятиями «экономика знаний», «инновационная экономика».
Текущее состояние и перспективы развития СМП
Сегодня климатические условия (продолжительная и суровая зима при коротком и холодном лете) являются главным препятствием для судоходства в течение большей части года. Сейчас СМП рассматривается как комплексный инфраструктурный объект, управляемый государством, где перевозчикам оказываются услуги по обеспечению безопасных условий плавания. Следует отметить, что перспективы развития СМП могут быть реализованы только при нормальном функционировании трассы, отвечающей требованиям отечественной нормативно-правовой базы и нормам международного права по безопасности мореплавания. Он сможет конкурировать с южными маршрутами при условии повышения его экономической привлекательности, когда инфраструктура позволит максимально снизить факторы дополнительных рисков при плавании в арктических льдах. Развитие СМП как единого инфраструктурного транспортного объекта связано, прежде всего, с восстановлением базовых портов на всем его протяжении и с необходимостью совершенствования всех видов обеспечения и услуг - ледокольного, навигационно- гидрографического, аварийно-спасательного, экологического, связи.
Развитие по обозначенным направлениям позволит превратить СМП в полноценную современную морскую транспортную артерию, по которой грузовые суда будут ходить круглогодично и регулярно. Прохождение судов по СМП обходится дешевле южного маршрута (через Суэц) – по топливу до 20%, по времени до 40% [11]. Эксплуатацию северного пути удешевляет и отсутствие пиратства, особенно угрожающего кораблям в Аденском заливе и увеличивающего страховые взносы в десятки раз. Однако, в обозримом будущем навигация в арктических водах будет возможна по-прежнему только в течение нескольких летних месяцев. При этом на некоторых участках пути, например, между островами Врангеля и
 
Новая Земля (свыше 3,5 тыс. км) потребуется ледовая проводка. Все это значительно снижает скорость перехода (так, дооборудование судна снижает его скорость на 10 ?15 %, а плавающие льды — в 2 раза). К тому же обледенение судов снижает полезную загрузку и повышает расход топлива. В связи с этим, СМП использует преимущественно Россия для осуществления «северного завоза», транспортировки добываемого в северных районах сырья и для некоторых других целей» [12 с. 176-177].
В результате именно внутреннее развитие арктического региона должно стать основой для создания логистического потенциала СМП, необходимого для привлечения сюда транзитных потоков и связанных иностранных инвестиций. Промышленное освоение Арктики предполагает необходимость перевалки и транзита значительных объемов грузов и опережающее развитие транспорта и транспортной инфраструктуры. Для безопасности арктических путей необходима мощная сеть гидрометеорологического сопровождения, масштабная авиационная и космическая ледовая разведка, морские экспедиции и полярные станции.
В различных бассейнах вод, омывающих территорию Российской Федерации, морская инфраструктура развита неодинаково. Наиболее слабое развитие получила морская инфраструктура Северного Ледовитого океана: сложная метеорологическая и ледовая обстановка, долгая полярная ночь, близость полюса и малые глубины в прибрежных районах и на подходах к портам, наряду с прочими факторами, ограничивают возможности функционирования морской инфраструктуры в этом районе.
Для функционирования Северного морского пути на данный момент сформирована необходимая нормативно-правовая база:
-	принят Комплексный проект развития Северного морского пути со сроком реализации 2015–2030 годы [6] .
-	вступил в силу Федеральный закон [13] , в соответствии с которым выдача разрешений на плавание судов в акватории Северного морского пути возложена на Федеральное государственное казенное учреждение
«Администрация Северного морского пути» [14] (NSRA. The Northern Sea Route Administration web-site. Available at:http://asmp.morflot.ru/(accessed 15 March 2017).;
-	Министерство юстиции Российской Федерации 12 апреля 2013 года зарегистрировало Правила плавания в акватории Северного морского пути; - определен размер платы за ледокольную проводку судов [15].
-	Приято постановление Правительства РФ [16], которое предусматривает строительство 3-х атомных ледоколов с вводом двух из них в эксплуатацию до 2020 г. (универсальные атомные двухосадочные ледоколы проекта 22220 (ЛК-60Я) мощностью 60 МВт). Проект размещен на ООО «Балтийский завод – Судостроение», в т.ч. заводской № 05706 (заложен 05.11.13 г. – ледокол «Арктика»), заводской № 05707 (ледокол
«Сибирь» - начата резка металла) и заводской № 05708 (подписан контракт на ледокол «Урал»). Общий объем инвестиций – около 100 млрд. руб.;
 
-	В августе 2015 г. утверждён «Комплексный проект развития Северного морского пути» [17]. Этот проект ставит цель увеличение транзитного грузопотока по СМП 20 раз, а также предусматривает развитие навигационного и гидрографического обеспечения СМП, и разработку проекта ледокола-лидера мощностью 130 МВт. Особое внимание уделено готовности сил по ликвидации разливов нефти и аварийных ситуаций в Арктике, обеспечению безопасности мореплавания; северному завоз в субъекты Федерации, расположенные на Крайнем Севере; защите морской среды от загрязнения, надёжности транзитных перевозок и перевозок углеводородного сырья с мест добычи, расположенных на арктическом побережье и континентальном шельфе РФ. Отдельным разделом выделена составляющая Министерства обороны, деятельность кораблей и судов Военно-морского флота.
Развитие морских транспортных коммуникаций в Арктике имеет стратегическое значение. Морские транспортные услуги могут превратиться в крупнейшую после нефтегазового сырья статью экспорта. При грамотной стратегии участия в международных арктических проектах Россия, позиционируя себя в качестве евразийского морского транспортного государства, сможет получить крупный источник доходов. К тому же она будет в значительной мере застрахована от рисков, связанных с перспективой ухудшения конъюнктуры цен на мировых рынках углеводородов. Важно помнить, что всемерная реализация транспортно-транзитного	потенциала	обладает	мощными мультипликативными и комплексо-формирующими эффектами. Развитие транспорта скажется положительно в повышении мобильности трудовых ресурсов и уровня жизни населения, оживлении промышленной и деловой активности, активизации международной торговли и использовании преимуществ обслуживания и контроля над транзитом. «Россия должна выстроить такую инфраструктуру, которая будет облегчать судоходство и приносить прибыль» [18, с. 375].
1980-е годы при мощной поддержке государства объем перевозом по СМП превышал 6 млн тонн, однако уже в начале 1990-х годов сократился более чем 4 раза. В последние десять лет наблюдаются почти такие же темпы роста, но уже в условиях другой экономической модели хозяйствования. Объем перевозимых по Северному морскому пути грузов вырос почти до 4 млн т в 2013-2014 гг., в том числе доля транзитных грузов возросла с 0,15 млн т до 1,36 млн т. Эксперты прогнозировали дальнейший устойчивый рост объема перевозок, особенно за счет транзита. Однако после введения санкций в 2014 г. транзитный грузопоток значительно сократился (в 4 раза по сравнению с 2013 г.).
Развитие СМП замедлилось из-за экономического кризиса и ухудшения политических отношений с западными странами, в том числе со странами – членами Арктического совета Канадой, Норвегией, США, Швецией, Финляндией. Все это в совокупности с падением мировых цен на нефть привело к заморозке шельфовых проектов по добыче
 
углеводородов, а именно они должны были составлять большую долю грузоперевозок по СМП. Кроме того, из-за экономических санкций сократилась торговля России с Западом, что привело к падению транзитных перевозок по Севморпути.
О серьезной конкуренции с Суэцким каналом в настоящее время речи не идет: по каналу за день проходят сотни судов, по Севморпути – около 70 судов за навигационный сезон (6-8 месяцев в году). Объем транзита через Суэцкий канал в 2014 г. составил 963 млн тонн, через СМП
– 274 тыс. тонн [7]. «По некоторым оценкам, на рубеже 2020-х гг. с вводом в строй новых российских ледоколов объем транзита по СМП может достичь 8?12 млн т в год. Согласно китайским прогнозам, к 2020 г. по СМП пойдет от 5 до 15 % китайского внешнеторгового грузопотока, в основном в виде контейнерных перевозок.» [12, с. 183.]. Согласно представленной в ноябре 2013 г. программе Минрегиона «Социально- экономическое развитие Арктической зоны Российской Федерации на период до 2020 года» (утв. Постановлением Правительства РФ от 21.04.2014 г. № 366, ред. от 17.12.2014 г.) и прогнозам «Атомфлота», к 2020 году, объем перевозок грузов по Северному морскому пути мог достигнуть 50-63,7 млн. т. [10]. При этом известно, что для самоокупаемости СМП, по оценкам экономистов [9], необходим грузопоток в объёме минимум 10 млн. т.
К разработке концептуальных основ конкурентной модели развития Северного морского пути (СМП) в 2016 г. был привлечен Аналитический центр при Правительстве Российской Федерации [19]. Его отчет призван учесть в частности, связь финансово-экономической модели СМП и общего развития Дальнего Востока с его новыми экономическими инструментами и возможностями — территориями опережающего развития (ТОРы) и Свободным портом Владивосток. Эффект для Северного морского пути может заключаться в создании на территории Свободных портов (кроме Владивостока в проекте: Камчатка, Хабаровск, Сахалин и Чукотка) экспортно-ориентированных производств и логистических хабов. В частности, создание логистического хаба, ориентированного на грузоперевозки по СМП, предусматривается и в рамках созданной территории опережающего развития «Камчатка» — на базе порта Петропавловска-Камчатского [20].
В финансово-экономической модели развития Севморпути определяется объём инвестиций, необходимых для приведения в приемлемое состояние портов, навигационных сооружений, метеорологического и другого берегового оборудования; размер вложений в грузовые суда и ледоколы - как существующие, так и те, которые нужно будет построить, чтобы обеспечить потенциально планируемые перевозки. К сентябрю 2016 г. были разработаны варианты моделей основных участников СМП и подготовлено комплексное коммерческое предложения для потенциальных инвесторов с учётом оптимальной схемы финансирования и маркетинговых потребностей. 8 сентября 2016 г.
 
Российская сторона передала Японскому банку для международного развития (JBIC) финансово-экономическую модель развития Севморпути и комплексное коммерческое предложения [20].
Следует отметить, что в условиях, когда некоторые «третьи» страны, особенно претендующие на арктическую морскую логистику (Китай, Япония, Южная Корея, Германия и др.), продвигают идею считать СМП международными водами (в Китае уже построили исследовательские ледоколы и начали гидрографические и климатические исследования) компромисс в территориальных спорах на Крайнем Севере возможен лишь на максимально взаимовыгодной основе [21]. В частности, Финляндия связывает перспективы развития сотрудничества в Арктике во многом именно с РФ, что предполагает активное использование финских технологических ноу-хау в обновлении инфраструктуры контролируемого Россией СМП [22].
Заключение
Одна из главных задач арктических транспортных коммуникаций - развитие портовой инфраструктуры и транспортного флота Северного морского пути. Несмотря на ряд неблагоприятных факторов, характерных для современного этапа развития процессов освоения арктического региона, связанных с падением цен на энергоресурсы и введением в отношении РФ санкций с 2014 г., в будущем внутреннее развитие арктического региона должно стать основой для создания логистического потенциала СМП, необходимого для привлечения сюда транзитных потоков и связанных иностранных инвестиций в период до 2025 г. В дальнейшем (после 2025 г.) морские транспортные услуги могут превратиться в крупнейшую после нефтегазового сырья статью экспорта РФ. Оптимальные условия участия в международных арктических проектах позволят России в качестве евразийского морского транспортного государства получить важный источник доходов.
